

## 第2章 数论函数

2.1 数论函数的定义

2.2 函数  $\tau(n)$  和  $\sigma(n)$

2.3 函数  $\mu(n)$  及 Möbius 变换

2.4 函数  $\varphi(n)$

## 2.1 数论函数的定义

## 2.1 数论函数的定义

数论函数是定义在全体正整数  $N$  上的函数，它对  $\forall n \in N$ ，指定一个实数或复数  $f(n)$ 。数论函数在数学与计算机科学中有重要应用。

例如， $f(n) = \sqrt{n} \ (n \in N)$  是数论函数，对自然数  $n$  指定了一个实数  $\sqrt{n}$ 。

**定义1.1** 设  $f(n)$  是数论函数，如果对于  $\forall m, n \in N$ ，当  $(m, n) = 1$  时， $f(mn) = f(m)f(n)$ ，则称  $f(n)$  是积性的。如果去掉条件  $(m, n) = 1$ ， $f(mn) = f(m)f(n)$  仍成立，则称  $f(n)$  是完全积性的。

例如,  $f(n) = n^k$  ( $k$  是给定的非负整数) 是完全积性的。

**定理1.1** 设  $n = \prod_{i=1}^s p_i^{\alpha_i}$  是  $n$  的标准分解式,  $f(n)$  是非恒0的积性函数的充要条件是  $f(1) = 1$  且

$$f(n) = \prod_{i=1}^s f(p_i^{\alpha_i}) \quad (1.1)$$

进一步,  $f(n)$  是完全积性的充要条件是  $f(1) = 1$  且

$$f(n) = \prod_{i=1}^s f^{\alpha_i}(p_i) \quad (1.2)$$

证明  $f(n)$ 不是恒0的, 存在  $n_0 \in N$ , 使得

$$0 \neq f(n_0) = f(n_0 \cdot 1) = f(n_0)f(1), \text{ 所以 } f(1) = 1。$$

必要性: 对  $s$ 用数学归纳法。当  $s = 1$  时,  $n = p_1^{\alpha_1}$ ,

$f(n) = f(p_1^{\alpha_1})$  成立。假设式 (1.1) 对  $s$  成立, 则  $s + 1$

时, 由于  $(\prod_{i=1}^s p_i^{\alpha_i}, p_{s+1}^{\alpha_{s+1}}) = 1$ , 所以

$$\begin{aligned} f(n) &= f\left(\prod_{i=1}^{s+1} p_i^{\alpha_i}\right) = f\left(\left(\prod_{i=1}^s p_i^{\alpha_i}\right) p_{s+1}^{\alpha_{s+1}}\right) \\ &= f\left(\prod_{i=1}^s p_i^{\alpha_i}\right) f(p_{s+1}^{\alpha_{s+1}}) = \left(\prod_{i=1}^s f(p_i^{\alpha_i})\right) f(p_{s+1}^{\alpha_{s+1}}) = \prod_{i=1}^{s+1} f(p_i^{\alpha_i}) \end{aligned}$$

如果  $f(n)$  是完全积性的, 则对  $\forall i \in \{1, \dots, s\}$ ,

$$f(p_i^{\alpha_i}) = f^{\alpha_i}(p_i) \text{ 所以 } f(n) = \prod_{i=1}^s f^{\alpha_i}(p_i) \circ$$

充分性：若  $m, n$  中有1个为1，不妨设  $m=1$ ，由  $f(1)=1$ ，  
 $f(mn) = f(n) = f(n)f(1) = f(m)f(n)$ 。当  $m>1, n>1$   
时，设  $m = p_1^{\alpha_1} \cdots p_s^{\alpha_s}$ ， $n = q_1^{\beta_1} \cdots q_t^{\beta_t}$ 。如果  $(m, n) = 1$ ，则  
对  $\forall p_i, q_j$  ( $1 \leq i \leq s, 1 \leq j \leq t$ )，有  $p_i \neq q_j$ ， $p_1^{\alpha_1}, \dots, p_s^{\alpha_s}$ ，  
 $q_1^{\beta_1}, \dots, q_t^{\beta_t}$  两两互素。所以

$$\begin{aligned} f(mn) &= f(p_1^{\alpha_1} \cdots p_s^{\alpha_s} q_1^{\beta_1} \cdots q_t^{\beta_t}) \\ &= f(p_1^{\alpha_1}) \cdots f(p_s^{\alpha_s}) f(q_1^{\beta_1}) \cdots f(q_t^{\beta_t}) = f(m)f(n) \end{aligned}$$

即  $f(n)$  是积性的。

要证  $f(n)$  是完全积性的, 则去掉  $(m, n) = 1$  的条件。此时  $m, n$  的标准分解式中  $p_i (1 \leq i \leq s)$  和  $q_j (1 \leq j \leq t)$  存在相等的元素, 将相等的元素合在一起。不妨假定前  $e (e \leq s, e \leq t)$  项相等, 则  $mn$  的标准分解式为

$$mn = p_1^{\alpha_1 + \beta_1} \cdots p_e^{\alpha_e + \beta_e} p_{e+1}^{\alpha_{e+1}} \cdots p_s^{\alpha_s} q_{e+1}^{\beta_{e+1}} \cdots q_t^{\beta_t}。按照式(1.2),$$

$$\begin{aligned} f(mn) &= f^{\alpha_1 + \beta_1}(p_1) \cdots f^{\alpha_e + \beta_e}(p_e) f^{\alpha_{e+1}}(p_{e+1}) \cdots f^{\alpha_s}(p_s) f^{\beta_{e+1}}(q_{e+1}) \cdots f^{\beta_e}(q_e) \\ &= f^{\alpha_1}(p_1) \cdots f^{\alpha_s}(p_s) f^{\beta_1}(q_1) \cdots f^{\beta_t}(q_t) = f(mn) \end{aligned}$$

证毕。



**定理1.2** 设  $f$  是不恒为0的积性函数, 则  $F(n) = \sum_{d|n} f(d)$  也是积性函数, 其中和号表示对  $n$  的所有正因子求和。

**证明**  $F(1) = f(1) = 1$ 。当  $n > 1$  时, 设  $n = p_1^{\alpha_1} \cdots p_s^{\alpha_s}$ ,

由第1章定理2.14,  $p_1^{\beta_1} \cdots p_s^{\beta_s}$  ( $0 \leq \beta_i \leq \alpha_i, i = 1, \dots, s$ )

是  $n$  的所有因子。  $F(n) = \sum_{d|n} f(d) = \sum_{\beta_1=0}^{\alpha_1} \cdots \sum_{\beta_s=0}^{\alpha_s} f(p_1^{\beta_1} \cdots p_s^{\beta_s})$

$$= \sum_{\beta_1=0}^{\alpha_1} \cdots \sum_{\beta_s=0}^{\alpha_s} [f(p_1^{\beta_1}) \cdots f(p_s^{\beta_s})] = \left[ \sum_{\beta_1=0}^{\alpha_1} f(p_1^{\beta_1}) \right] \cdots \left[ \sum_{\beta_s=0}^{\alpha_s} f(p_s^{\beta_s}) \right]$$

$$= \left[ \sum_{d_1|p_1^{\alpha_1}} f(d_1) \right] \cdots \left[ \sum_{d_s|p_s^{\alpha_s}} f(d_s) \right], \text{ 所以 } F(n) \text{ 是积性的。}$$

证毕。

**定理1.3** 设  $f, g$  是2个积性函数, 则  $F(n) = \sum_{d|n} f(d)g(\frac{n}{d})$  也是积性函数。

**证明** 由  $f(1) = g(1) = 1$  得  $F(1) = 1$ 。

$$\begin{aligned} \text{当 } n = p_1^{\alpha_1} \cdots p_s^{\alpha_s} \text{ 时, } F(n) &= \sum_{\beta_1=0}^{\alpha_1} \cdots \sum_{\beta_s=0}^{\alpha_s} f(p_1^{\beta_1} \cdots p_s^{\beta_s}) g(p_1^{\alpha_1-\beta_1} \cdots p_s^{\alpha_s-\beta_s}) \\ &= \sum_{\beta_1=0}^{\alpha_1} \cdots \sum_{\beta_s=0}^{\alpha_s} \left[ f(p_1^{\beta_1}) \cdots f(p_s^{\beta_s}) g(p_1^{\alpha_1-\beta_1}) \cdots g(p_s^{\alpha_s-\beta_s}) \right] \\ &= \sum_{\beta_1=0}^{\alpha_1} \left[ f(p_1^{\beta_1}) g(p_1^{\alpha_1-\beta_1}) \right] \cdots \left[ \sum_{\beta_s=0}^{\alpha_s} f(p_s^{\beta_s}) g(p_s^{\alpha_s-\beta_s}) \right] = F(p_1^{\alpha_1}) \cdots F(p_s^{\alpha_s}) \end{aligned}$$

所以  $F(n)$  是积性的。

证毕。

## 2.2 函数 $\tau(n)$ 和 $\sigma(n)$

## 2.2 函数 $\tau(n)$ 和 $\sigma(n)$

定义2.1 设  $n \in \mathbb{Z}$  , 定义  $\tau(n) = \sum_{d|n} 1$  ,  $\sigma(n) = \sum_{d|n} d$  。

即 $\tau(n)$ 是 $n$ 的所有正因子的个数, $\sigma(n)$ 是 $n$ 的所有正因子之和。

定理2.1 设  $n \in \mathbb{N}$  ,

(1)  $\tau(n)$ 是积性的。

(2) 如果 $n$ 为素数, $\tau(n)=2$ 。如果 $n = p^\alpha$  (其中 $p$ 为素数), 则  $\tau(p^\alpha) = \alpha + 1$ 。

(3) 如果  $n = p_1^{\alpha_1} \cdots p_s^{\alpha_s}$  , 则  $\tau(n) = (\alpha_1 + 1) \cdots (\alpha_s + 1) = \prod_{i=1}^s (\alpha_i + 1)$

证明 (1) 因为常数函数  $f(n) = 1$  是积性的,  $\tau(n) = \sum_{d|n} f(d)$ , 由定理1.2,  $\tau(n)$  是积性的。

(2) 若  $n$  为素数, 则  $n$  只有2个因子  $1, n$ , 所以  $\tau(n) = 2$ 。  
若  $n = p^\alpha$ , 则  $n$  的因子为  $n = p^\beta$  ( $0 \leq \beta \leq \alpha$ ),  $\tau(n) = \sum_{\beta=0}^{\alpha} 1 = (\alpha + 1)$

(3)  $n = p_1^{\alpha_1} \cdots p_s^{\alpha_s}$  时,

$$\tau(n) = \tau(p_1^{\alpha_1}) \cdots \tau(p_s^{\alpha_s}) = (\alpha_1 + 1) \cdots (\alpha_s + 1)。$$

证毕。

定理2.2 设  $n \in N$ ,

(1)  $\sigma(n)$ 是积性的。

(2) 如果  $n$ 为素数, 则  $\sigma(n) = n + 1$ 。如果  $n = p^\alpha$  ( $p$ 为

素数), 则  $\sigma(p^\alpha) = \frac{p^{\alpha+1} - 1}{p - 1}$

(3) 如果  $n = p_1^{\alpha_1} \cdots p_s^{\alpha_s}$ , 则  $\sigma(n) = \frac{p_1^{\alpha_1+1} - 1}{p_1 - 1} \cdots \frac{p_s^{\alpha_s+1} - 1}{p_s - 1} = \prod_{i=1}^s \frac{p_i^{\alpha_i+1} - 1}{p_i - 1}$

证明 (1) 因为恒等函数  $f(n) = n$  是积性的,  $\sigma(n) = \sum_{d|n} d = \sum_{d|n} f(d)$

由定理1.2,  $\sigma(n)$  是积性的。

(2) 如果  $n$  为素数,  $n$  只有2个因子1和  $n$ ,  $\sigma(n) = \sum_{d|n} d = 1 + n$

如果  $n = p^\alpha$ , 则  $\sigma(n) = \sum_{\beta=0}^{\alpha} p^\beta = 1 + p + \cdots + p^\alpha = \frac{p^{\alpha+1} - 1}{p - 1}$

(3) 如果  $n = p_1^{\alpha_1} \cdots p_s^{\alpha_s}$ , 则

$$\sigma(n) = \sigma(p_1^{\alpha_1}) \cdots \sigma(p_s^{\alpha_s}) = \frac{p_1^{\alpha_1+1} - 1}{p_1 - 1} \cdots \frac{p_s^{\alpha_s+1} - 1}{p_s - 1} = \prod_{i=1}^s \frac{p_i^{\alpha_i+1} - 1}{p_i - 1}$$

证毕。

## 2.3 函数 $\mu(n)$ 及Möbius变换



## 2.3 函数 $\mu(n)$ 及Möbius变换

定义3.1 设  $n \in N$ ,  $n$  的标准分解式为  $n = p_1^{\alpha_1} \cdots p_s^{\alpha_s}$ , 定义函数:

$$\mu(n) = \begin{cases} 1, & n = 1; \\ 0, & \text{如果存在 } i \in \{1, \dots, s\}, \text{ 使得 } \alpha_i \geq 2; \\ (-1)^s, & \text{其他.} \end{cases}$$

称函数  $\mu(n)$  为Möbius函数。

由定义可见, 若  $n$  含有素数的平方因子, 则  $\mu(n) = 0$ 。

如果  $n$  是偶数个不同素数的乘积,  $\mu(n) = 1$ ; 如果是奇数个不同素数的乘积,  $\mu(n) = -1$ 。

下表是一些  $n$  的  $\mu(n)$  函数值。

表3.2 一些  $n$  的  $\mu(n)$  函数值

$n$	1	2	3	4	5	6	7	8	9	10	100	101	102
$\mu(n)$	1	-1	-1	0	-1	1	-1	0	0	1	0	-1	-1

定理3.1 设  $n \in N$ ,

(1)  $\mu(n)$  是积性的;

(2) 设  $\nu(n) = \sum_{d|n} \mu(d)$ , 则  $\nu(n) = \begin{cases} 1, & \text{如果 } n=1; \\ 0, & \text{如果 } n>1. \end{cases}$

证明 (1) 由定义,  $\mu(1)=1$ 。设  $m, n \in N, (m, n)=1$ , 如果  $m$  或  $n$  有素数平方因子, 即  $\mu(m)=0$  或  $\mu(n)=0$ , 则  $mn$  也有素数平方因子, 因此  $\mu(mn)=0$ , 所以  $\mu(mn)=\mu(m)\mu(n)$

否则, 设  $m = p_1 \cdots p_s$ ,  $n = q_1 \cdots q_t$ 。由  $(m, n)=1$ , 有

$$p_i \neq q_j \quad (i=1, \dots, s; j=1, \dots, t) \quad ,$$

$$\mu(mn) = \mu(p_1 \cdots p_s q_1 \cdots q_t) = (-1)^{s+t} = (-1)^s (-1)^t = \mu(m)\mu(n)。$$

(2)  $n = 1$ 时,  $\nu(1) = \sum_{d|1} \mu(d) = 1$ 。  $n > 1$ 时, 由  $\mu(n)$  是积性的及定理1.2, 知  $\nu(n)$  是积性的。因此求  $\nu(n)$  只需对  $n$  的标准分解式中的每一项素数幂进行。

$$\begin{aligned}\nu(p^\alpha) &= \sum_{d|p^\alpha} \mu(d) = \mu(1) + \mu(p) + \mu(p^2) + \cdots + \mu(p^\alpha) \\ &= 1 + (-1) + 0 + 0 + \cdots + 0 = 0\end{aligned}$$

所以  $\nu(n) = 0$ 。

证毕。

在函数  $\tau(n) = \sum_{d|n} 1$  中取  $f(n) = 1$ ,  $\sigma(n) = \sum_{d|n} d$  中取  $f(d) = d$ ,  
 $\nu(n) = \sum_{d|n} \mu(d)$  中取  $f(d) = \mu(d)$ , 都是形如

$$F(n) = \sum_{d|n} f(d) \quad (n \in N) \quad (3.1)$$

的函数。特别地, 当  $f(n)$  是积性函数时,  $F(n)$  是容易计算的。  
称 (3.1) 式是函数  $f(n)$  的 Möbius 变换, 而由  $F(n)$  求  $f(n)$  称为  
函数  $F(n)$  的 Möbius 反变换。

**定理3.2** 设  $f(n), F(n)$  ( $n \in N$ ) 是数论函数, 则 (3.1) 式成立的充要条件是:

$$f(n) = \sum_{d|n} \mu(d) F\left(\frac{n}{d}\right) = \sum_{d|n} \mu\left(\frac{n}{d}\right) F(d) \quad (3.2)$$

**证明** 必要性: 假设 (3.1) 式成立, 则

$$\sum_{d|n} \mu(d) F\left(\frac{n}{d}\right) = \sum_{d|n} \mu(d) \sum_{m|\frac{n}{d}} f(m) = \sum_{m|n} f(m) \sum_{d|\frac{n}{m}} \mu(d)$$

由定理3.1的(2), 当  $\frac{n}{m} = 1$  时,  $\sum_{d|\frac{n}{m}} \mu(d) = 1$ ; 否则  $\sum_{d|\frac{n}{m}} \mu(d) = 0$ 。

所以上式等于  $f(n)$ 。

充分性：设 (3.2) 式成立，则

$$\sum_{d|n} f(d) = \sum_{d|n} \sum_{m|d} \mu(m) F\left(\frac{d}{m}\right) = \sum_{m|n} \mu(m) \sum_{m|d, d|n} F\left(\frac{d}{m}\right) . \text{ 令 } d = mk ,$$

$$\text{则 } \sum_{d|n} f(d) = \sum_{m|n} \mu(m) \sum_{k|\frac{n}{m}} F(k) = \sum_{k|n} F(k) \sum_{m|\frac{n}{k}} \mu(m) .$$

由定理3.1的(2)，当  $\frac{n}{k} = 1$  时， $\sum_{m|\frac{n}{k}} \mu(m) = 1$ ；否则  $\sum_{m|\frac{n}{k}} \mu(m) = 0$ 。

$$\text{所以 } \sum_{d|n} f(d) = F(n) .$$

证毕。

定理 2.3.2 设  $f(n)$ 、 $F(n)$  ( $n \in \mathbb{N}$ ) 是数论函数, 则  $F(n) = \sum_{d|n} f(d)$  成立的充要条件是

P19

$$f(n) = \sum_{d|n} \mu(d) F\left(\frac{n}{d}\right) = \sum_{d|n} \mu\left(\frac{n}{d}\right) F(d)$$

证明: 必要性 ( $\Rightarrow$ )  $F(n) = \sum_{d|n} f(d) \Rightarrow f(n) = \sum_{d|n} \mu(d) F\left(\frac{n}{d}\right)$

$$\sum_{d|n} \mu(d) F\left(\frac{n}{d}\right) = \sum_{d|n} \mu(d) \sum_{m|\frac{n}{d}} f(m) = \sum_{d|n} \sum_{m|\frac{n}{d}} \mu(d) \cdot f(m)$$

$$\begin{array}{l} (d, m) \mid (d|n, m|\frac{n}{d}) \\ \Leftrightarrow (d, m) \mid (cd|n, md|n) \\ \Leftrightarrow (d, m) \mid (m|n, d|\frac{n}{m}) \end{array}$$

$$= \sum_{m|n} \sum_{d|\frac{n}{m}} \mu(d) \cdot f(m)$$

$$= \sum_{m|n} f(m) \sum_{d|\frac{n}{m}} \mu(d)$$

$$= \sum_{m|n} f(m) \cdot \mathbb{I}\left[\frac{n}{m}\right]$$

$$= f(n)$$

在内循环  $\left[\sum_{d|\frac{n}{m}} \mu(d) \cdot f(m)\right]$  中  
当  $d$  遍历  $\frac{n}{m}$  的因子集时  $f(m)$  是常数,  
可提出来

$$v(n) = \sum_{d|n} \mu(d) = \mathbb{I}\left[\frac{1}{n}\right] = \begin{cases} 1, & n=1 \\ 0, & n \neq 1 \end{cases}$$



完全性 (4):

$$\begin{aligned}
 &= \sum_{d|n} f\left(\frac{n}{d}\right) \\
 \sum_{d|n} f(d) &= \sum_{d|n} \sum_{m|\frac{n}{d}} \mu(m) \cdot f\left(\frac{d}{m}\right) \\
 &= \sum_{d|n} \sum_{m|\frac{n}{d}} \mu(m) \cdot f\left(\frac{n}{md}\right) \\
 &= \sum_{d|n} \sum_{m|\frac{n}{d}} \mu\left(\frac{n}{md}\right) \cdot f(m) \\
 &= \sum_{m|n} \sum_{d|\frac{n}{m}} \mu\left(\frac{n}{md}\right) \cdot f(m) \\
 &= \sum_{m|n} f(m) \cdot \sum_{d|\frac{n}{m}} \mu\left(\frac{n}{md}\right) \\
 &= \sum_{m|n} f(m) \cdot \left\lfloor \frac{n}{m} \right\rfloor \\
 &= f(n)
 \end{aligned}$$

证毕。

**推论**  $f(n), F(n)$  如定理3.2所述, 则  $f(n)$  是积性的充要条件是  $F(n)$  是积性的。

**证明**    **必要性:** 即为定理1.2。

**充分性:** 在定理1.3中取  $f(d) = \mu(d), g(\frac{n}{d}) = F(\frac{n}{d})$ , 即得。  
证毕。

Theorem:

$$F(n) = \sum_{d|n} f(d)$$

if and only if

$$f(n) = \sum_{d|n} \mu(n/d) F(d)$$

and  $f(n)$  is multiplicative if and only if  $F(n)$  is multiplicative.

**Example:** From before  $n = \sum_{d|n} \phi(n)$ . Write  $n = p_1^{k_1} \dots p_m^{k_m}$ . Then

$$\begin{aligned} \phi(n) &= \sum_{d|n} \mu(d) \frac{n}{d} \\ &= n \sum_{d|n} \mu(d) \frac{1}{d} \\ &= n \left( 1 - \sum_i \frac{1}{p_i} + \sum_{i \neq j} \frac{1}{p_i p_j} - \dots \right) \\ &= n \left( 1 - \frac{1}{p_1} \right) \dots \left( 1 - \frac{1}{p_m} \right) \end{aligned}$$

which is another way to derive the [formula for  \$\phi\$](#) .

Gauss encountered the Möbius function over 30 years before Möbius when he showed that the sum of the [generators](#) of  $\mathbb{Z}_p^*$  is  $\mu(p-1)$ . More generally, if  $\mathbb{Z}_n^*$  has a generator, then the sum of all the generators of  $\mathbb{Z}_n^*$  is  $\mu(\phi(n))$ .

This can be seen by considering the sums of the roots of polynomials of the form  $x^d - 1$  where  $d|\phi(n)$ .



例3.1 设  $n \in N$ ,  $n$  的标准分解式是  $n = p_1^{\alpha_1} \cdots p_s^{\alpha_s}$ , 定义

$$\Omega(n) = \begin{cases} \alpha_1 + \cdots + \alpha_s, & n > 1; \\ 0, & n = 1. \end{cases}$$

及  $\lambda(n) = (-1)^{\Omega(n)} (n \geq 1)$ 。求  $\lambda(n)$  的Möbius变换。

解：由  $\Omega(mn) = \Omega(m) + \Omega(n)$  可得  $\lambda(n)$  是完全积性的。由定理1.2知， $\lambda(n)$  的Möbius函数  $F(n)$  也是积性的，

$$\begin{aligned} F(p^\alpha) &= \sum_{d|p^\alpha} \lambda(d) = \sum_{d|p^\alpha} (-1)^{\Omega(d)} = (-1)^{\Omega(1)} + (-1)^{\Omega(p)} + \cdots + (-1)^{\Omega(p^\alpha)} \\ &= (-1)^0 + (-1)^1 + (-1)^2 + \cdots + (-1)^\alpha = \begin{cases} 1, & 2 \mid \alpha ; \\ 0, & 2 \nmid \alpha. \end{cases} \end{aligned}$$

$$\text{所以 } F(n) = \prod_{i=1}^s F(p_i^{\alpha_i}) = \begin{cases} 1, & n \text{ 是完全平方, 即 } 2 \mid \alpha_1, \cdots, 2 \mid \alpha_s ; \\ 0, & \text{其他;} \end{cases}$$

例3.2 求  $F(n) = n^t$  的Möbius逆变换。

解：易知  $n^t$  是积性函数，由 (3.2) 式得

$$\begin{aligned} f(p^\alpha) &= \sum_{d|p^\alpha} \mu(d) F\left(\frac{p^\alpha}{d}\right) = \mu(1) F(p^\alpha) + \mu(p) F(p^{\alpha-1}) \\ &= p^{\alpha t} - p^{(\alpha-1)t} = p^{\alpha t} (1 - p^{-t})。 \end{aligned}$$

$$\text{所以 } f(n) = \prod_{p|n} f(p^\alpha) = n^t \prod_{p|n} (1 - p^{-t})。$$

## 2.4 函数 $\varphi(n)$

## 2.4 函数 $\varphi(n)$

定义4.1 设  $n \in N$ ,  $\varphi(n)$  定义为不大于  $n$  且与  $n$  互素的正整数的个数, 即  $\varphi(n) = \sum_{\substack{1 \leq k \leq n \\ (k, n)=1}} 1$ 。称  $\varphi(n)$  为  $n$  的Euler函数。

下表是一些数的Euler函数值。

表4.1 一些数的Euler函数值

$n$	1	2	3	4	5	6	7	8	9	10	100
$\varphi(n)$	1	1	2	2	4	2	6	4	6	4	40



定理4.1 设  $n \in N$ , 则  $\sum_{d|n} \varphi(d) = n$ 。

证明 设  $S_n$  表示有理数的集合  $S_n = \left\{ \frac{1}{n}, \frac{2}{n}, \dots, \frac{n}{n} \right\}$ ,  $T_n$  表示

$S_n$  中即约分数（即分子与分母互素的分数）的集合。显

然  $|S_n| = n$ ,  $|T_n| = \varphi(n)$ 。例如,  $S_6 = \left\{ \frac{1}{6}, \frac{2}{6}, \frac{3}{6}, \frac{4}{6}, \frac{5}{6}, \frac{6}{6} \right\}$ ,  $T_6 = \left\{ \frac{1}{6}, \frac{5}{6} \right\}$ 。

将  $S_n$  中的数全部化简为即约的, 得  $S'_n$ , 如  $S'_6 = \left\{ \frac{1}{6}, \frac{1}{3}, \frac{1}{2}, \frac{2}{3}, \frac{5}{6}, \frac{1}{1} \right\}$

则  $\frac{e}{d} \in S_n'$  当且仅当  $d \mid n$ ,  $1 \leq e \leq d$ , 且  $(e, d) = 1$ 。即对  $n$  的固定因子  $d$ ,  $\frac{e}{d}$  构成集合  $T_d$ , 所以  $|T_d| = \varphi(d)$ 。对  $S_n'$  按照  $d$  划分, 得到不相交的集合  $T_d$ 。有  $S_n' = \bigcup_{d \mid n} T_d$ ,  
 $n = |S_n'| = \sum_{d \mid n} T(d) = \sum_{d \mid n} \varphi(d)$ 。证毕。

定理4.2 设  $n \in N$  ,

(1)  $\varphi(n)$  是积性的。

(2) 如果  $n$  为素数, 则  $\varphi(n) = n - 1$ 。如果  $n = p^\alpha$  ( $p$  为素数), 则  $\varphi(n) = p^\alpha - p^{\alpha-1} = p^\alpha \left(1 - \frac{1}{p}\right)$ 。

(3) 如果  $n = p_1^{\alpha_1} \cdots p_s^{\alpha_s}$ ,  $\varphi(n) = n \prod_{p|n} \left(1 - \frac{1}{p}\right)$ 。

证明 (1) 在定理4.1中取  $F(n) = n$ , 由定理3.2,  
$$\varphi(n) = \sum_{d|n} \mu(d) F\left(\frac{n}{d}\right).$$
因  $F(n)$  是积性的, 由定理3.2的推论知  $\varphi(n)$  是积性的。

(2) 如果  $n$  为素数, 则  $1, 2, \dots, n-1$  都与  $n$  互素, 所以  $\varphi(n) = n-1$ 。如果  $n = p^\alpha$ , 则在  $1, 2, \dots, p^\alpha$  中与  $n$  不互素的数一定包含因子  $p$ , 即  $p, 2p, 3p, \dots, (p^{\alpha-1})p$  是与  $n$  不互素的数, 有  $p^{\alpha-1}$  个。因此与  $n$  互素的数有  
$$\varphi(p^\alpha) = p^\alpha - p^{\alpha-1} = p^\alpha \left(1 - \frac{1}{p}\right) \text{ 个}.$$

(3) 对  $s$  用归纳法, 当  $s=1$  时, 即为 (2)。设  $s-1$  时成立, 则当  $s$  时, 因  $(p_1^{\alpha_1} \cdots p_{s-1}^{\alpha_{s-1}}, p_s^{\alpha_s}) = 1$ , 由  $\varphi(n)$  的积性得  $\varphi(n) = \varphi(p_1^{\alpha_1} \cdots p_{s-1}^{\alpha_{s-1}}) \varphi(p_s^{\alpha_s})$

$$\begin{aligned} &= p_1^{\alpha_1} \cdots p_{s-1}^{\alpha_{s-1}} \left[ \prod_{i=1}^{s-1} \left(1 - \frac{1}{p_i}\right) \right] p_s^{\alpha_s} \left(1 - \frac{1}{p_s}\right) \\ &= p_1^{\alpha_1} \cdots p_{s-1}^{\alpha_{s-1}} p_s^{\alpha_s} \prod_{i=1}^s \left(1 - \frac{1}{p_i}\right) = n \prod_{p|n} \left(1 - \frac{1}{p}\right) \end{aligned}$$

证毕。

例4.1 求  $F(n) = \varphi(n)$  的Möbius反变换。

解 因  $\varphi(n)$  是积性的, 由定理3.2的推论知它的反变换也是积性的。设  $n = p_1^{\alpha_1} \cdots p_s^{\alpha_s}$ , 只需求每一个素因子幂的 Möbius反变换。由式 (3.2),

$$\begin{aligned} f(p^\alpha) &= \sum_{d|p^\alpha} \mu(d) F\left(\frac{p^\alpha}{d}\right) = \mu(1)F(p^\alpha) + \mu(p)F(p^{\alpha-1}) \\ &+ \mu(p^2)F(p^{\alpha-2}) + \cdots = F(p^\alpha) - F(p^{\alpha-1}) \quad . \end{aligned}$$

当  $\alpha = 1$  时,  $F(p^\alpha) - F(p^{\alpha-1}) = p - 2 = p(1 - \frac{2}{p}) = p^\alpha(1 - \frac{2}{p})$  。

当  $\alpha \geq 2$  时,  $F(p^\alpha) - F(p^{\alpha-1}) = p^\alpha - p^{\alpha-1} - (p^{\alpha-1} - p^{\alpha-2})$   
$$= p^\alpha - 2p^{\alpha-1} + p^{\alpha-2} = p^\alpha(1 - \frac{1}{p})^2$$

所以, 由定理1.1得,  $f(n) = n \prod_{p \parallel n} (1 - \frac{2}{p}) \prod_{p^2 | n} (1 - \frac{1}{p})^2$  。

其中  $p \parallel n$  表示  $p \mid n$  但  $p^2 \nmid n$  。